\SACCMD{funcgen}
\label{cmd:funcgen}

\SACTitle{概要}
生成一个函数并将其存在内存中

\SACTitle{语法}
\begin{SACSTX}
F!UNC!G!EN! [type] [D!ELTA! v] [N!PTS! n] [BE!GIN! v]
\end{SACSTX}
其中 !type! 是下面中的一个：
\begin{SACSTX}
IMP!ULSE! | ST!EP! | B!OXCAR! | T!RIANGLE! | SINE [v1 v2] | L!INE! [v1 v2] |
Q!UADRATIC! [v1 v2 v3] | CUBIC [v1 v2 v3 v4] | SEIS!MOGRAM! |
R!ANDOM! [v1 v2] | IMPSTRIN  [n1 n2 ... nN]
\end{SACSTX}

\SACTitle{输入}
\begin{description}
\item [IMPULSE] 位于时间序列中点的脉冲函数
\item [IMPSTRIN n1 n2 ... nN] 在指定的一系列数据点处产生脉冲函数
\item [STEP] 阶跃函数。数据的前半段为0，后半段为1
\item [BOXCAR] 矩形函数。数据的前、后三分之一值为0，中间三分之一值为1
\item [TRIANGLE] 三角函数。数据的第一个四分之一值为0，第二个四分之一的
    值从0线性增加到1，第三个四分之一的值从1线性减少到0，最后四分之一值为0
\item [SINE v1 v2] 正弦函数。!v1! 表示频率，单位为 \si{\Hz}；
    !v2! 是以度为单位的相位角。正弦函数的振幅为1，
    注意在相位参数中有一个$2\pi$因子：$F = 1.0 \sin (2\pi (v_1t+v_2))$
\item [LINE v1 v2] 线性函数。斜率为 !v1!，截距为 !v2!，
    即$ v_1 t + v_2 $
\item [QUADRATIC v1 v2 v3] 二次函数 $v_1 t^{2} + v_2 t + v_3 $
\item [CUBIC v1 v2 v3 v4] 三次函数 $ v_1 t^{3} + v_2 t^2 + v_3t + v_4 $
\item [SEISMOGRAM] 地震样本数据。此样本数据有1000个数据点。!DELTA!、
    !NPTS! 和 !BEGIN! 选项对该样本数据无效
\item [RANDOM v1 v2] 生成随机序列（高斯白噪声）。!v1! 是要生成的
    随机序列文件的数目，!v2! 是用于产生第一个随机数的``种子''，
    该种子值保存在 !USER0! 中，因而如果需要你可以在稍后生成一个
    完全相同的随机序列
\item [DELTA v] 设置采样周期为 !v!，储存在头段 !delta! 中
\item [NPTS n] 设置函数的数据点数为 !n!，储存在头段 !npts! 中
\item [BEGIN v] 设置起始时间为 !v!，储存在头段 !b! 中
\end{description}

\SACTitle{缺省值}
\begin{SACDFT}
funcgen impulse npts 100 delta 1.0 begin 0.
\end{SACDFT}
对于正弦函数频率和相位缺省值分别为0.05和0。
一次、二次、三次函数的系数都是1。
随机序列数为1，种子是12357。

\SACTitle{说明}
执行这个命令等效于读取单个文件（!RANDOM! 选项会生成多个文件）
到内存中，文件名即为函数名。内存中原有的数据会被该命令生成的函数所替换。

\SACTitle{示例}
下面的命令可以用于生成一个随机白噪声：
\begin{SACCode}
SAC> fg random 1 1 npts 10000 delta 0.01
\end{SACCode}
