\section{数据命名}
\subsection{命名规则}
从压缩数据格式中解压得到的SAC数据，一般都具有固定格式的文件名。比如用rdseed解压SEED数据
得到的SAC数据，文件名的格式如下：
\begin{minted}{console}
yyyy.ddd.hh.mm.ss.ffff.NN.SSSSS.LL.CCC.Q.SAC
\end{minted}
其中，
\begin{itemize}
\item \verb+yyy.ddd.hh.mm.ss.fff+是SAC文件中第一个数据点对应的时刻；
\item \verb+NN+为台网名，用两个字符表示；
\item \verb+SSSSS+为台站名，一般为3-4字符，最多5字符；
\item \verb+LL+为location id，一般为空或两字符，常见的是00、01、10，用于表征一个台站处的不同仪器；
\item \verb+CCC+为通道名，3字符，如BHE、BHN、BHZ；
\item \verb+Q+为质量控制标识，可以取D、M、R、Q。
\end{itemize}

示例如下：
\begin{minted}{bash}
2012.055.12.34.56.7777.YW.MAIO.01.BHE.Q.SAC
2012.055.12.34.50.6666.YW.MAIO.01.BHN.Q.SAC
2012.055.12.34.54.5555.YW.MAIO.01.BHZ.Q.SAC
\end{minted}
三个文件代表了YW台网MAIO台站的宽频地震仪记录的三分量波形数据。

\subsection{数据重命名}
默认的文件名都比较长，在数据处理时可能会显得很麻烦，一般都会根据实际需求进行适当的简化。

在某些情况下，我们会将同一事件在所有台站的波形数据放在同一个文件夹下，并将文件名以事件的
发生日期/时间来命名。那么，SAC文件名中的时间信息就可以被简化：
\begin{minted}{bash}
YW.MAIO.BHE
YW.MAIO.BHN
YW.MAIO.BHZ
\end{minted}

有时候，我们会将不同事件在同一个台站的波形数据放在同一个文件夹下，并将文件名以台站
名来命名，此时数据文件名中可能需要保留事件的日期信息：
\begin{minted}{bash}
MAIO.20120224.BHE
MAIO.20120224.BHN
MAIO.20120224.BHZ
\end{minted}

鉴于SAC命令的语法，在数据命名时最好将分量名放在最后，而将台站名放在最前面。
这样，在使用SAC的通配符读取特定事件的所有台站的垂直分量波形数据时，可以：
\begin{SACCode}
SAC> r *.20120224.BHZ
\end{SACCode}
或者读取所有事件在同一台站的波形记录：
\begin{SACCode}
SAC> r MAIO.*.BHZ
\end{SACCode}

\subsection{Bash解法}
Bash下可以借助于awk来实现，首先用点号分隔文件名，\verb+$0+表示未分隔前的文件名，
\verb+$7+表示用逗号分隔后的第7段字符，即台网名，其他同理。最后将awk的输出传给sh
去执行。
\begin{minted}{console}
$ ls *.SAC | awk -F "." '{printf "mv %s %s.%s.%s", $0, $7, $8, $10}' | sh
\end{minted}

\subsection{Perl解法}
Perl下先用split函数，将文件名用点号分隔。点号分隔之后的字符串赋值给一系列变量。
由于split函数的第一个参数实际上是正则表达式，故而这里的点号需要转义。
\begin{minted}{perl}
#!/usr/bin/env perl
use strict;
use warnings;

foreach my $file (glob "*.SAC") {
    my ($year, $jday, $hour, $min, $sec, $msec,
        $net, $sta, $loc, $chn, $q, $suffix) = split /\./, $file;
    rename $file, "$net.$sta.$chn";
}
\end{minted}

上面的方法中定义了一堆变量但是却没有用到。可以将split函数的结果赋值给数组，然后
直接取数组中需要的元素即可。需要注意的是，Perl的数组下标从零开始。
\begin{minted}{perl}
#!/usr/bin/env perl
use strict;
use warnings;

foreach my $file (glob "*.SAC") {
    my @item = split /\./, $file;
    rename $file, "$item[6].$item[7].$item[9]";
}
\end{minted}

\subsection{Python解法}
与上面的Perl解法类似，先用split方法将文件名分隔到列表中，然后直接从列表中取
需要的元素。
\begin{minted}{python}
#!/usr/bin/env python
# -*- coding: utf8 -*-
import os
import glob

for file in glob.glob("*.SAC"):
    item = file.split('.')
    os.rename(file, "%s.%s.%s" % (item[6], item[7], item[9]))
\end{minted}
