\SACCMD{chnhdr}
\label{cmd:chnhdr}

\SACTitle{概要}
修改指定的头段变量的值

\SACTitle{语法}
\begin{SACSTX}
C!HN!H!DR! [FILE n1 n2 ...] field v [field v ...] [ALLT v]
\end{SACSTX}

\SACTitle{输入}
\begin{description}
\item [FILE n1 n2] 只修改内存中的指定文件的头段变量，!n! 为内存中
    文件的文件号
\item [field v] SAC头段变量名及其值\footnote{为了保证数据内部一致性，
    以下头段变量的值不可用该命令修改：!nvhdr!、!npts!、
    !nwfid!、!norid! 和 !nevid!}
\item [ALLT v] 将所有已定义的时间相关头段变量的值加 !v! 秒，同时
    将参考时刻减去 !v! 秒
\end{description}

\SACTitle{说明}
关于值 !v! 的说明：
\begin{itemize}
\item 头段变量的类型和值的类型必须匹配；
\item 对于有内部空格的字符串要用单引号括起来；
\item 逻辑型头段变量的取值为 !TRUE! 或 !FALSE!，!YES!
    或 !NO! 也可以接受
\item 对于相对时间头段变量（!B!、!E!、!O!、!A!、
    !F!、!Tn!），!v! 可以是相对参考时刻的时间
    偏移量（浮点型），也可以使用绝对时刻的形式 !GMT v1 v2 v3 v4 v5 v6!，
    其中 !v1!、!v2!、!v3!、!v4!、!v5!、
    !v6! 是GMT年、一年的第一天、时、分、秒、毫秒。如果 !v1!
    是两位整数，SAC假定其为当前世纪，除非那个时间是未来时间，那种情况下
    SAC假定是上个世纪，最好还是用4位整数表示年。
\item 对于任意类型的头段变量，均可以设置其值为 !undef!，使头段变量未定义
\end{itemize}

该命令允许你修改指定的一个或多个文件的头段变量值。在未指定文件号的情况下，
则对内存中的所有文件进行操作。要将内存中修改后的头段覆盖磁盘文件的头段，
需要使用 \nameref{cmd:write} 或 \nameref{cmd:writehdr} 命令，SAC会对新值
做有效性检查，不过你可以使用 \nameref{cmd:listhdr} 自己检查。

头段中用6个变量定义了参考时刻，这是SAC中唯一的绝对时刻，其它时刻都被转换
成相对于参考时刻的相对时间。可以使用 !ALLT v! 修改参考时刻以及相对
时间。参考时间被减去了 !v! 秒，相对时间被加上了 !v! 秒，
这保证了数据的绝对时刻不发生改变。为了方便，你可以通过输入绝对时刻而非
相对时间来改变时间偏移变量的值。绝对时刻首先被转换为相对时间，然后再存入
头段中。

\SACTitle{示例}
为了定义内存中所有文件的事件经纬度、事件名：
\begin{SACCode}
SAC> ch evla 34.3 evlo -118.5
SAC> ch kevnm 'LA goes under'
\end{SACCode}

为了定义第二、四个文件的事件经纬度、事件名：
\begin{SACCode}
SAC> ch file 2 4 EVLA 34.3 EVLO -118.5
SAC> ch file 2 4 KEVNM 'LA goes under'
\end{SACCode}

设定初动到时为无定义状态：
\begin{SACCode}
SAC> ch a undef
\end{SACCode}

假设你知道事件的GMT起始时间，你想要快速改变头段中所有的时间变量，使得
发震时刻是0即参考时间为发震时刻，并且所有的相对时间根据这个时间去纠正
相对值。

首先用GMT选项设置事件起始时间：
\begin{SACCode}
SAC> ch o GMT 1982 123 13 37 10 103
\end{SACCode}
现在使用 \nameref{cmd:listhdr} 检查发震时刻 !o! 相对于当前参考时间
的秒数：
\begin{SACCode}
SAC> lh o
 o = 123.103
\end{SACCode}
现在使用 !ALLT! 选项从所有的偏移时间中减去这个值，并加到参考时间上，
同时需要改变描述参考时间类型的字段：
\begin{SACCode}
SAC> ch allt -123.103 iztype iO
\end{SACCode}
注意这里的负号意味着从偏移时间中减去这个值。

更方便的做法是直接引用头段变量的值：
\begin{SACCode}
SAC> ch allt (0 - &1,o&) iztype IO
\end{SACCode}
