\SACCMD{correlate}
\label{cmd:correlate}

\SACTitle{概要}
计算自相关和互相关函数

\SACTitle{语法}
\begin{SACSTX}
COR!RELATE! [M!ASTER! name|n] [N!UMBER! n] [L!ENGTH! ON|OFF|v] [NO!RMALIZED!]
    [T!YPE! R!ECTANGLE!|HAM!MING!|HAN!NING!|C!OSINE!|T!RIANGLE!]
\end{SACSTX}

\SACTitle{输入}
\begin{description}
\item [MASTER name|n] 通过文件名或文件号指定主文件，所有文件将与此文件做相关
\item [NUMBER n] 设置相关窗的个数
\item [LENGTH ON|OFF] 打开/关闭固定窗长选项开关
\item [LENGTH v] 打开固定窗长选项开关，并将窗长度设置为v秒
\item [NORMALIZED] 对相关结果进行归一化
\item [TYPE RECTANGLE] 给每个窗应用矩形函数，其等价于不对窗加函数
\item [TYPE HAMMING|HANNING] 对每个窗应用Hamming/Hanning函数
\item [TYPE COSINE] 对每个窗的前后10\%的数据点应用余弦函数
\item [TYPE TRIANGLE] 对每个窗应用三角函数
\end{description}

\SACTitle{缺省值}
\begin{SACDFT}
correlate master 1 number 1 length off type rectangle
\end{SACDFT}

\SACTitle{说明}
该命令允许用户指定内存中的某个信号为主信号，并将主信号与内存中的所有信号
（包括主信号自身）进行相关。主信号与自身计算得到自相关函数，与其他信号
计算得到互相关函数。

两个信号之间的互相关函数定义如下：
\[ Cor(t) = \int_{-\infty} ^\infty f^*(\tau)g(t+\tau)d\tau \]

互相关函数的计算可以在时间域或频率域完成，该命令在频率域计算信号间的相关
函数。

该命令的窗特性允许你计算对多个窗计算平均相关函数，其中窗的数目以及窗函数
均可以指定。当窗特性被打开时，会将信号划分为n个固定长度的窗，计算每个窗的
互相关函数，然后将所有的互相关函数做平均、截取到与原信号相同的数据长度，
并替换内存中的原始数据文件。

当窗长度（!LENGTH! 选项）以及窗数目（!NUMBER! 选项）超过
文件中的数据点数时，会自动计算窗之间的重叠。缺省情况下，此窗特性是关闭的。

使用归一化选项，会对相关函数做归一化，最终得到的结果位于$-1$到$1$之间，由此
可以得到常用的互相关系数。

\SACTitle{示例}
以内存中第三个文件为主文件计算互相关函数：
\begin{SACCode}
SAC> r file1 file2 file3
SAC> cor master 3
\end{SACCode}
也可以通过文件名来指定主文件。

假设有两个数据文件，每个包含1000个噪声数据。将数据划分为无重叠的10个窗，
每个窗包含100个数据点，且对窗应用hanning函数，并计算10个窗的平均相关函数：
\begin{SACCode}
SAC> r file1 file2
SAC> cor type hanning number 10
\end{SACCode}

为了使窗之间有20\%的混叠，可以设置窗长度为120个数据点。假设数据采样周期
为0.025（即每秒40个采样点），则窗长为3秒：
\begin{SACCode}
SAC> r file1 file2
SAC> cor type hanning number 10 length 3.0
\end{SACCode}

下面的例子计算了两个数据之间的归一化互相关函数，并从中提取出了互相关系数：
\begin{SACCode}
SAC> r file1 file2
SAC> cor norm                                   // 归一化互相关
SAC> setbb cc (max &2,depmax (abs &2,depmin))   // 取互相关函数的极值
                                                // 作为互相关系数
\end{SACCode}

\SACTitle{头段变量}
depmin、depmax、depmen
