\SACCMD{rotate}
\label{cmd:rotate}

\SACTitle{概要}
将成对的正交分量旋转一个角度

\SACTitle{语法}
\begin{SACSTX}
ROT!ATE! [TO G!CP!|TO v|TH!ROUGH! v] [N!ORMAL!|R!EVERSED!]
\end{SACSTX}

\SACTitle{输入}
\begin{description}
\item [TO GCP] 旋转到大圆弧路径（``great circle path''）。两个分量必须都是水平分量且
    头段中必须定义台站和事件的经纬度
\item [TO v] 旋转一定角度使得第一个分量的方位角为v度。两个分量必须都是水平分量
\item [THROUGH v] 顺时针旋转v度。其中一个分量可以是垂直分量
\item [NORMAL|REVERSED] 输出分量为正/负极性
\end{description}

\SACTitle{缺省值}
\begin{SACDFT}
rotate to gcp normal
\end{SACDFT}

\SACTitle{说明}
此命令可以对多对分量旋转一定的角度，内存中的每两个文件为一对分量。
每对分量必须拥有相同的台站名、事件名
、采样率和数据点数，且头段变量cmpaz和cmpinc必须定义，程序会检查两个分量
是否正交（允许0.02度的偏差）。

``THROUGH''选项表示将一对正交分量旋转一定的角度。这对正交分量可以均为
水平分量（cmpinc=90）或包含一个垂直分量（cmpinc=0）。其中，水平面内的旋转
是相对于北向顺时针的角度；垂直面内的旋转是相对于垂直向上方向的角度。

``TO''选项表示将一对正交分量旋转\textbf{到}一定的角度（方位角），这对
正交分量必须都是水平分量（cmpinc=90）。
对于``TO v''而言，表示将一对分量旋转一定角度，
使得旋转后的第一个分量沿着方位角v的方向；对``TO GCP''而言，首先根据
台站和事件经纬度计算出反方位角，并将分量旋转一定角度，使得旋转后的
第一个分量沿着反方位角加/减180度的方向，此时第一个水平分量由事件位置指向
台站位置，即地震学中的径向（Radial）分量，第二个水平分量垂直于R分量，
即地震学的切向（Tangential）分量。

NORMAL和REVERSED用于指定输出分量的极性，仅用于一对水平分量的旋转中。
在rotate命令中，就一对水平分量而言，若第二个分量比第一个分量超前90度
（可以理解为方位角大90度）则称为正极性；若第二个分量比第一个分量落后90度
则称为负极性。对于一对输入分量而言，无论是N分量在前还是E分量在前均可，
该命令会自动判断一对输入分量是正极性还是负极性，并对旋转公式进行调整，
NORMAL和REVERSED仅用于控制一对输出分量的极性。

\SACTitle{示例}
将一对水平分量旋转30度：
\begin{SACCode}
SAC> dg sub tele ntkl.[ne]          // 内存中的顺序是E分量先于N分量
SAC> lh cmpinc cmpaz

  FILE: /opt/sac/aux/datagen/teleseis/ntkl.e - 1
 ------------------------------------------

     cmpinc = 9.000000e+01
      cmpaz = 9.000000e+01

  FILE: /opt/sac/aux/datagen/teleseis/ntkl.n - 2
 ------------------------------------------

     cmpinc = 9.000000e+01
      cmpaz = 0.000000e+00
SAC> rot through 30                 // 顺时针旋转30度
SAC> lh

  FILE: /opt/sac/aux/datagen/teleseis/ntkl.e - 1
 ------------------------------------------

     cmpinc = 9.000000e+01
      cmpaz = 1.200000e+02

  FILE: /opt/sac/aux/datagen/teleseis/ntkl.n - 2
 ------------------------------------------

     cmpinc = 9.000000e+01
      cmpaz = 3.000000e+01
\end{SACCode}

旋转两对水平分量到大圆弧路径：
\begin{SACCode}
SAC> read abc.n abc.e def.n def.e
SAC> rotate to gcp
SAC> w abc.r abc.t def.r def.t
\end{SACCode}
上面的例子中若头段变量baz为33度，则径向分量指向213度，切向分量指向303度，如果设置反极性，切向分量指向123度。

\SACTitle{头段变量}
cmpaz、cmpinc

\SACTitle{错误消息}
\begin{itemize}
\item[-]1301: 未读入数据文件
\item[-]2001: 命令需要一个偶数个数据文件
\end{itemize}
