\section{Perl中调用SAC}
\label{sec:sac-perl}

\subsection{简单示例}
下面的脚本展示了如何在Perl中调用SAC。

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/0.simple-script.pl}{0.simple-script.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/0.simple-script.pl}
Perl中调用SAC本质上是使用 !open(SAC, "| sac")! 语句定义了一个名为
!SAC! 指向 !sac! 的句柄，然后通过 !print SAC! 语句
将要执行的SAC命令传递给SAC。

\subsection{数据转换}
首先要将SEED格式的数据转换成SAC格式。
\begin{itemize}
\item 假定每个目录下有且只有一个SEED数据
\item !rdseed! 一次只能处理一个SEED数据
\item !rdseed! 的 !-pdf! 选项会提取出SAC波形数据和PZ格式的仪器响应文件
\end{itemize}

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/1.rdseed.pl}{1.rdseed.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/1.rdseed.pl}

\subsection{文件合并}
\label{subsec:merge-in-perl}
SEED文件的波形数据可能会因为多种原因而出现间断，导致同一个通道会解压出来
多个SAC文件，因而需要将属于同一个通道的SAC数据合并起来。
\begin{itemize}
\item 此处使用了新版 \nameref{cmd:merge} 命令的语法，要求SAC版本大于v101.6
\item !merge! 命令还有更多选项可以控制数据合并的细节，见命令的语法介绍
\item 合并后的数据，以最早的数据段的文件名命名
\item 多余的数据段均被删除，以保证每个通道只有一个SAC文件
\item 由于脚本运行速度比SAC运行速度快，因而应先退出SAC再删除多余的数据段
\end{itemize}

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/2.merge.pl}{2.merge.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/2.merge.pl}

\subsection{文件重命名}
\label{subsec:rename-in-perl}
从SEED解压出的SAC文件名较长，因而对其重命名以简化。
\begin{itemize}
\item SEED解压出的默认文件名格式为 !yyyy.ddd.hh.mm.ss.ffff.NN.SSSSS.LL.CCC.Q.SAC!
\item 重命名后的文件名为 !NET.STA.LOC.CHN.SAC!
\end{itemize}

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/3.rename.pl}{3.rename.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/3.rename.pl}

\subsection{添加事件信息}
\label{subsec:event-info-perl}
若SEED中不包含事件信息，则解压得到的SAC文件中也不会包含事件信息。因而
需要用户手动添加事件的发震时刻、经纬度、深度和震级信息。
\begin{itemize}
\item 输入参数包括：目录名、发震时刻、经度、纬度、深度、震级
\item 发震时刻的格式为 !yyyy-mm-ddThh:mm:ss.xxx!，其中 !T!
    用于分隔日期和时间
\end{itemize}

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/4.eventinfo.pl}{4.eventinfo.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/4.eventinfo.pl}

\subsection{去仪器响应}
\label{subsec:transfer-perl}
使用PZ文件去仪器响应。若数据的时间跨度太长，在该时间跨度内可能仪器响应会
发生变化，因而会存在一个通道有多个PZ文件的情况。目前该脚本在遇到这种情况
时会自动退出。

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/5.transfer.pl}{5.transfer.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/5.transfer.pl}

\subsection{分量旋转}
\label{subsec:rotate-perl}
将成对的水平分量旋转到大圆路径。
\begin{itemize}
\item 检查三分量是否缺失
\item 检查 !delta! 是否相等
\item 取三分量中的最大 !b! 和最小 !e! 值作为数据窗口，此
    操作要求三分量的 !kzdate! 和 !kztime! 必须相同，这一点
    在添加事件信息时使用 \nameref{cmd:synchronize} 已经实现
\item 检查两个水平分量是否正交，若不正交，则无法旋转
\end{itemize}

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/6.rotate.pl}{6.rotate.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/6.rotate.pl}

\subsection{数据重采样}
\label{subsec:resample-perl}
通常有两种情况下需要对数据进行重采样：
\begin{itemize}
\item 原始数据的采样率过高，而实际研究中不需要如此高的采样率，此时，对数据
    做减采样可以大大减少数据量；
\item 原始数据中，不同台站的采样率不同，可能会影响到后期的数据处理，因而
    需要让所有数据使用统一的采样率；
\end{itemize}
下面的Perl脚本中使用 \nameref{cmd:interpolate} 命令将所有数据重采样到相同
的采样周期。用户可以在命令行中直接指定要使用的重采样后的采样周期，若命令行
中的采样周期指定为0，则以大多数数据所使用的采样周期作为重采样后的采样周期。

下载地址： \href{https://raw.githubusercontent.com/seisman/SAC_Docs_zh/master/call-in-script/7.resample.pl}{7.resample.pl}
\inputminted{perl}{./call-in-script/7.resample.pl}
