\section{调用libsac库}
\label{sec:libsac}
\subsection{next2}
SAC在做FFT时要保证数据点数为$2^n$个，对于不足$2^n$个点的数据需要补零至$2^n$次方个点。

next2函数定义为：
\begin{minted}{c}
int next2(int num)  // 输入为num，返回值为大于num的最小2次幂
\end{minted}

\subsection{xapiir}
xapiir用于设计IIR滤波器，并对数据进行滤波。这个子函数底层调用了design和apply两个
子函数。
\begin{minted}{c}
void
xapiir(float    *data,      // 待滤波的数据，滤波后的数据保存在该数组中
       int       nsamps,    // 数据点数
       char     *aproto,    // 滤波器类型
                            //  - 'BU'  :   butterworth
                            //  - 'BE'  :   bessel
                            //  - 'C1'  :   chebyshev type I
                            //  - 'C2'  :   chebyshev type II
       double    trbndw,    // chebyshev滤波器的过渡带宽度
       double    a,         // chebyshev滤波器的衰减因子
       int       iord,      // 滤波器阶数
       char     *type,      // 滤波类型，'LP','HP','BP','BR'
       double    flo,       // 低频截断频率
       double    fhi,       // 高频截断频率
       double    ts,        // 采样周期
       int       passes     // 通道数，1或2
)
\end{minted}

相关示例代码为~\verb+filterc.c+~和~\verb+filterf.f+~。

\subsection{firtrn}
\begin{minted}{c}
void
firtrn( char    *ftype,     // 类型，取'HILBERT'或'DERIVATIVE'
        float   *x,         // 输入数据
        int      n,         // 数据点数，至少含201个点
        float   *buffer,    // 临时数组，长度至少4297
        float   *y          // 输出数组
)
\end{minted}

参考示例:
\begin{minted}{c}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#define NPTS 1000
float *hilbert(float *in, int npts);
int main(){
    float data[NPTS];
    float *hdata;
    int i;
    // 准备输入数据
    for (i=0; i<NPTS; i++)  data[i] = i;
    // 进行Hilbert变换，hdata为Hilbert变换的结果
    hdata = hilbert(data, NPTS);
    for (i = 0; i < NPTS; i++)
        printf("%f\n", hdata[i]);
}

// 这里定义了hilbert函数，是对firtrn函数的一个封装
float *hilbert(float *in, int npts) {
    float *buffer;
    float *out;
    buffer = (float *)malloc(sizeof(float)*50000);
    out = (float *)malloc(sizeof(float)*npts);
    firtrn("HILBERT", in, npts, buffer, out);
    return out;
}
\end{minted}

\subsection{envelope}
该子函数用于计算数据的包络函数，其底层调用了firtrn函数。
\begin{minted}{c}
void
envelope( int    n,     // 数据点数
          float *in,    // 输入数据
          float *out    // 输出数据
)
\end{minted}

相关示例代码为~\verb+envelopec.c+~和~\verb+envelopef.f+。

\subsection{crscor}
该子函数用于计算两个数据的互相关，此互相关在频率域中完成，相对时间域互相关而言
效率更高。

\begin{minted}{c}
void
crscor( float   *data1,     // 数据1
        float   *data2,     // 数据2
        int      nsamps,    // 数据点数
        int      nwin,      // 相关窗数目
        int      wlen,      // 窗内数据点数，最大值为2048
        char    *type,      // 窗类型，可以取'HAM','HAN','C','R','T'
        float   *c,         // 输出数据，长度为2*wlen-1
        int     *nfft,      // 相关序列的数据点数
        char    *err,       // 错误消息
        int      err_s      // 错误消息长度
)
\end{minted}

示例代码为~\verb+convolvec.c+、~\verb+convolvef.f+、~\verb+correlatec.c+~
和~\verb+correlatef.f+。
