用rdseed程序从标准SEED格式中解压得到的SAC文件，通常都具有固定格式的
文件名。具体格式为：
\begin{verbatim}
    yyyy.ddd.hh.mm.ss.ffff.NN.SSSSS.LL.CCC.Q.SAC
\end{verbatim}
其中
\begin{itemize}
\item \texttt{yyyy.ddd.hh.mm.ss.ffff} 是SAC文件中第一个数据点对应的时间
    \begin{itemize}
    \item \texttt{yyyy} 为年；
    \item \texttt{ddd} 为一年的第多少天；
    \item \texttt{hh.mm.ss} 为时、分、秒；
    \item \texttt{ffff} 为毫秒；需要注意的是 $\SI{1}{\s}=\SI{1000}{\ms}$，
        这里毫秒用了4位来表示。
    \end{itemize}
\item \texttt{NN} 为台网名，2字符；
\item \texttt{SSSSS} 为台站名，一般是3个字符，偶尔见到4字符的；
\item \texttt{LL} 为location id，为空或两字符；
\item \texttt{CCC} 为通道名；
\item \texttt{Q} 为质量控制标识；
\item \texttt{SAC} 为文件后缀；
\end{itemize}

\section{Location ID}
关于Location ID，我并没有找到权威的解释。

常见的Location ID为空值，非空值一般常见到 \texttt{00}、\texttt{01}、
\texttt{10}，偶尔也会见到 \texttt{60} 等。

Location ID可以认为是台站的subcode，即一个台站处，有多套仪器，这些
仪器可能是相同的型号，但是位于不同的深度或者指向不同的方位；也有可
能是不同型号的仪器。

\section{质量控制}
质量控制符 \texttt{Q} 用于表征当前SAC数据的数据质量。该标识符可以
取如下四种：
\begin{itemize}
\item \texttt{D} 不确定状态的数据
\item \texttt{M} 已合并的数据
\item \texttt{R} 原始波形数据
\item \texttt{Q} 经过质量控制的数据
\end{itemize}
常见的数据标识符为 \texttt{H} 或 \texttt{Q}。

\section{通道名}
通道名用三个字符来表示，这三个字符分别代表了Band Code、Instrument Code
和Orientation Code。

\subsection{Band Code}
Band Code是通道名的第一个字符，表示了仪器的采样率以及响应频带等信息。

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Band Code}
\label{tbl:bandcode}
\begin{tabular}{cllc}
\toprule
Band Code   &   Band Type   &   采样率（\si{Hz}） & 拐角周期（sec） \\
\midrule
F           &   ...         &   1000-5000   &     > 10    \\
G           &   ...         &   1000-5000   &     < 10    \\
D           &   ...         &   250-1000    &     < 10    \\
C           &   ...         &   250-1000    &     > 10    \\
E           &   Extremely Short Period  & 80-250    &     < 10    \\
S           &   Short Period          & 10-80   & < 10    \\
H           &   High Broad Band         &   80-250    &   < 10    \\
B           &   Broad Band          &   10-80   & > 10    \\
M           &   Mid Period          &   1-10   & > 10    \\
L           &   Long Period         &   $\approx$ 1   &   \\
V           &   Very  Long Period         & $\approx$ 0.1   &   \\
U           &   Ultra Long Period         & $\approx$ 0.01    &   \\
R           &   Extremely Long Period     & 0.0001-0.001    &   \\
P           &   Order of 0.1 to 1 days   & 0.00001-0.0001    &   \\
T           &   Order of 1 to 10 days    & 0.000001-0.00001    &   \\
Q           &   Greater than 10 days          &     < 0.000001    &   \\
Q           &   Administrative Instrument Channel   & variable    & NA    \\
O           &   Opaque Instrument Channel         & variable    &   NA    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
常见的仪器一般是宽频带（B）或长周期（L）。

\subsection{Instrument Code}
Instrument Code是通道名的第二个字符，代表了不同的仪器传感器。
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Instrument Code}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
Instrument Code    &     说明   \\
\midrule
H        &       High Gain Seismometer      \\
L        &       Low Gain Seismometer       \\
G        &       Gravimeter                 \\
M        &       Mass position Seismometer  \\
N        &       Accelerometer              \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
常见的是高增益（H）仪器，记录地面运动速度。

\subsection{Orientation Code}
Orientation Code表示了传感器记录的地面运动的方向。
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Orientation Code}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
Code     &     说明   \\
\midrule
N E Z   &   南北向、东西向、垂向   \\
1 2 3   &   3为垂向；1、2为水平方向，正交但与东西南北向有偏离   \\
T R Z   &   切向、径向，主要用于射线束中    \\
A B C   &   三轴向（正交）    \\
U V W   &   可选分量    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
常见的是N、E、Z以及1、2、3。

需要注意的是：当仪器的方向与东西方向的夹角小于5度时，Orientation Code
取为E；当与东西方向夹角大于5度时，Orientation Code取为1或2。对于南北
方向同理。因而，即便Orientation Code为N，也并不意味着台站是南北方向的，
真实的方向还是需要看SAC头段中的 \texttt{cmpaz} 和 \texttt{cpminc}。
